\section{Considerações iniciais}


Este capítulo explora metodologias existentes na literatura que são capazes de realizar detecção e contagem de plantas. Primeiramente será descrito o tipo de imagem pesquisada, em seguida a espécie da planta, as técnicas usadas e a sua taxa de precisão.


%Nome autores: Vibha L, P Deepa Shenoy, Venugopal K R, L M Patnaik
%Nome do artigo: Using Cloud Bursting to Count Trees and Shrubs in Sub-Saharan Africa
Segundo \citeonline{Vibha2009}, o tipo de imagens coletadas e estudadas por eles, foram imagens de sensoriamento remoto do satélite QuickBird. O objetivo deste trabalho, foi criar uma abordagem para a segmentação da imagem e contar árvores. Segundo os autores, fazer contagem manualmente em terrenos florestais é uma tarefa maçante, e com isso, teve motivação de desenvolver este projeto para potencializar o processo de contagem. Por suas imagens estarem com uma qualidade muito ruim, foi aplicada a técnica de filtragem média no pré-processamento. Na etapa de contagem de árvores teve duas fases: Na primeira, faz o aprimoramento usando limiarização automática e na segunda fase,foi criado um modelo para a árvore chamado matriz de imagem, juntamente com uma função de mapeamento. Eles fizeram seus programas em Matlab 7 e a taxa de precisão média da contagem foi de 88\%. 


%Nome autores: Attilio Antonio Disperati, João Roberto dos Santos, Paulo Costa de Oliveira Filho e Till Neeff 
%Nome titulo: Aplicação da técnica “filtragem de locais máximas” em fotografia aérea digital para a contagem de copas em reflorestamento de Pinus elliottii
\citeonline{Disperati2007}, o tipo de imagens coletadas para serem estudadas, foram imagens de sensoriamento remoto. O objetivo deles era contar o topo das árvores de Pinus elliottii. A área das plantações das imagens que foram desenvolvidas, está na Floresta Nacional de Irati que situa-se no Paraná. Aplicaram a técnica de filtragem local máxima. O principal software usado por eles foi feito em C++. Ao usarem imagens de 600 dpi, tiveram 97\% de precisão na identificação das copas das árvores. Nas imagens com 100, 200 e 300 dpi foram aplicados quatro tamanhos de filtros combinados com a estatura das copas das imagens. Na pesquisa dos autores, foi comprovado que quanto menor a estatura do filtro, maior foi o número de pontos de máximas encontrados. Ao usar imagem com resolução de 300 dpi, tiveram 70,7\% de precisão.


%Titulo: Tree Crown Detection, Delineation and Counting in UAV Remote Sensed Images: A Neural Network Based Spectral–Spatial Method
%Autores: Ramesh Kestur , Akanksha Angural, Bazila Bashir, S. N. Omkar , M. B. Meenavathi , Gautham Anand 
Segundo \citeonline{Kestur2018}, as imagens estudadas por eles foram feitas por meio de dois UAVs de características distintas, porém os dois produzem imagens de alta resolução espacial. O objetivo deste trabalho, foi classificar a espectro-espacial dessas imagens RGB de alta resolução espacial para detectar e contar árvores. O tipo de plantas estudadas por eles foram bananeiras, mangueiras e conqueiros. Foi feito classificação supervisionada usando ELM(aprendizado de máquina extremo). O ELM foi modelado para valores RGB como vetores de recursos de entrada e classe de saída binária. Posteriormente, foi aplicado classificação espacial usando técnica de filtragem de propriedades geométricas com limiares.  Fazeram segmentação da imagem usando Watershed aplicando o método de Transformação e Distância. Por fim, comparam o método ELM com o método espectro-espacial do k-means. O método ELM teve maior acurária.


%Improving the Precision of Tree Counting by Combining Tree Detection with crown Delineation and classification on Homogeneity Guided Smoothed High Resolution(50 cm) Multispectral airbone Digital Data
Segundo \citeonline{Katoh2012} usaram imagens de  dados de sensoriamento remoto.O local estudado se localiza em uma floresta do campus da Universidade de Shinshu-Japão. Fizeram estudo de coníferas de várias espécies, tais como: C.obtusa, C.pisifera, P. densiflora, L.kaempferi, C. japonica e árvores com as folhas de Carvalho. O foco deste trabalho foi detectar as espécies e fazer a contagem delas. O processo seguido no trabalho deles foi: 1- separar as regiões do tipo cobertura homogênea(separadas por textura ou níveis de cinza); 2- Aplicou-se a técnica de filtragem máxima local; 3- Thresholding; 4- Usou-se classificação supervisionada com uma regra de decisão de máxima verossimilhança, para comparar as espécies de árvores. Por fim, a precisão do número total de árvores contadas por espécie, foi superior a 84\%.


%Titulo: Oil Palm Tree Detection with High Resolution Multi-Spectral Satellite Imagery
%Autores: Panu Srestasathiern  and Preesan Rakwatin
No trabalho de \citeonline{Sresta2014}, foi estudado imagens de satélites de alta resolução espacial, e o foco foi contar plantas de dendezeiros. O processo feito para fazer a contagem é começar aplicando o índice de vegetação, já para melhorar a separabilidade entre as copas dos dendezeiros e o fundo da imagem, foi aplicado a transformação de classificação. Posteriormente, foi aplicado o algoritmo de supressão não máximo, e por fim, foi aplicada a análise semi-variograma. Neste trabalho, a contagem teve 90\% de acurácia.


%Titulo: Deep Learning Based Oil Palm Tree Detection and Counting for High-Resolution Remote Sensing Images
%Autores: Weijia Li ; Haohuan Fu; Le  and Arthur Cracknell 
Segundo \citeonline{Li2017}, foram estudadas imagens de sensoriamento remoto de alta resolução em seu trabalho. O foco foi detectar e contar dendezeiros. As características das árvores estudadas por eles são lotadas e tem sobreposições. O processo que eles seguiram, foi primeiramente treinar uma rede neural convolucional, fez ajustes nela e posteriormente, preveram os rótulos de todas as bases de imagens que são coletadas pela técnica da janela deslizante. Usaram o framework Tensorflow e ainda compararam com 3 outros métodos. O método deles teve o melhor resultado, obtendo 96\% de precisão.


%Titulo: Comparing Boosted Cascades to Deep Learning Architectures for Fast and Robust Coconut Tree Detection in Aerial Images
%Autores: Steven Puttemans , Kristof Van Beeck  and Toon Goedemé
Segundo \citeonline{Puttemans2018}, as imagens usadas por eles são através de imagens aéreas e a planta específica que foi explorada são coqueiros. O objetivo deles foi fazer deteção e classificação usando dois tipos diferentes de abordagens e depois compará-las. As técnicas que os autores estudaram foi a aplicação de aprendizado profundo e cascatas(técnicas que foram exploradas em seus respectivos trabalhos correlatos). Usaram 3 estruturas disponíveis para o treinamento: 1- Cascata aumentada usando OPENCV; 2- Cascata reforçada usando MATLAB. Para desenvolver o modelo de deep learning, usaram C e CUDA. Usaram o framework Darknet para classificação e o YOLOv2 para detecção. A taxa de precisão da técnica da cascata de melhor desempenho foi de 94,56\%, enquanto o modelo de aprendizado profundo tem 97,4\% de acurácia.


%Detection of Individual Tree Crowns in Airborne Lidar Data – Koch 2006
%(Detecção de copas de árvores individuais em dados aéreos de Lidar )
Segundo \citeonline{koch2006}, as imagens estudadas em seu trabalho foram capturadas através da base de dados do Lidar aéreo. O foco deste artigo foi efetuar detecção de copas e altura das árvores, e o tipo delas é árvores coníferas. O estudo delas foi feito para saber se a estrutura delas é adequada,foi mencionado que essas informações são importantes na área de Engenharia Florestal. As implementações foram feitas na linguagem C++. Eles usaram suavização gaussiana para separar a diferença do tamanho das árvores. Já para detectar a coroa das árvores, foi usado o filtro máximo local. Por fim, 87,3\% das árvores são detectadas corretamente.


%Comparison of airborne and satellite high spatial resolution data for the identification of individual trees with local maxima filtering – Wulder 2004
%(Comparação de dados de alta resolução espacial no ar e por satélite para a identificação de árvores individuais com filtragem máxima local)
Segundo \citeonline{wulder2004}, as imagens estudadas foram da base de imagens de satelite IKONOS, por elas terem uma boa resolução.  Os tipos de árvores estudados foram Abeto-de-Douglas e Centro Vermelho Ocidental, que são plantas típicas de florestas.  Os autores também fazem comparações de imagens entre os satélites MEISII e IKONOS. A técnica usada para a detecção das árvores foi a de filtragem máxima local. O IKONOS teve 85\% de precisão e 51\% de erros de comissão, já o MEISII tem precisão de 67\% e 22\% de erro de comissão.


%Individual tree detection on variable and fixed Window size local maximum filtering applied to IKONOS imagery for enven-aged Eucalyptus plantation forests – GEBRESLASIE 2011
Segundo o autor \citeonline{Gebreslasie2011}, o  tipo de imagem estudado por ele, é por via de imagens de sensoriamento remoto por satélite. O tipo de árvore estudado por eles é plantações de Eucalypto de mesmo tamanho. As técnicas usadas por eles foi suavização gaussiana e classificação de imagem usando a abordagem de filtragem de máxima local. A taxa de precisão foi de 85\% de acurácia. 


%Automated extraction of tree and plot-based parameters in Citrus orchards from aerial images
%(Extração automatizada de parâmetros de árvores e parcelas em pomares de citros a partir de imagens aéreas) – Recio 2013
Segundo \citeonline{recio2013}, o tipo de imagens estudadas são a partir de imagens aéreas de alta resolução espacial, a área de estudo se localiza em Valência-Espanha. O objetivo foi extrair fração da cobertura arbórea, número de árvores e padrões de plantio. O tipo de planta estudado é Citros. O processo de desenvolvimento deles possui as seguintes etapas: Aplicação de uma classificação não-superviosionada com o algoritmo k-means, seguida pela identificação automática das classes que representam as árvores. Após este procedimento, a árvore é individualizada usando morfologia na imagem binarizada. A taxa de precisão na detecção foi superior a 80\%.


%A tree counting algorithm for precision agriculture tasks
%(Um algoritmo de contagem de árvores para tarefas de agricultura de precisão) – Santoro 2013
Segundo o autor \citeonline{franco2013}, os tipos de imagens usados foram a partir de dados do sensor GeoEye-1.  O tipo de árvores estudadas foram Citrus. Para a construção do algoritmo, o mesmo possui 4 etapas: Filtro de suavização assimétrico; filtro mínimo local; camada de máscara e operador de agregação espacial. O objetivo deste trabalho foi contar as árvores. Nele descreve as dificuldades obtidas. Os autores não mencionam a porcentagem de acertos, e sim, o que o algoritmo deles precisa melhorar para desempenhar melhor, no auxilio a agricultura de precisão.


%Applying Image Analysis and Probabilistic Techniques for Counting Olive Trees in High-Resolution Satellite Images
%(Aplicação de análise de imagem e técnicas probabilísticas para contagem de oliveiras em imagens de satélite de alta resolução) - González 2007
Segundo o autor \citeonline{Gonzalez2007}, o tipo de imagem usadas são a partir de imagens de satélite de alta resolução que são do sul da Espanha, o tipo de plantas específicas contadas foram Oliveiras.  Os métodos usados para fazer a contagem de Oliveiras, foram pegar as características e o tamanho semelhante das árvores primeiramente, depois produz uma medida probabilística que já detecta qual é uma Oliveira. As técnicas usadas foram a localização dos centróides e usaram escala de cinzas que fornecem resultados melhores.  Usaram a linguagem c++ e biblioteca OpenCV. Por fim, ele mostra a tabela com os resultados de falsos positivos e negativos na contagem dessas Oliveiras.

%DETECTION AND COUNTING OF ORCHARD TREES FROM VHR IMAGES USING A
%GEOMETRICAL-OPTICAL MODEL AND MARKED TEMPLATE MATCHING – MAILLARD 2016        
Segundo \citeonline{Maillard2016}, as imagens estudadas por eles são de alta resolução. As mesmas foram extraídas de diversos lugares do mundo, a partir do aplicativo web Google Earth. O objetivo deles é detectar e contar árvores. Usaram a abordagem correspondência de modelo óptico geométrico(GOM). O algoritmo feito neste trabalho, contém os seguintes estágios: 1. O usuário insere a porcentagem de sobreposição permitida; 2. Se o usuário não inserir a entrada, o próprio programa calcula a semelhança entre a amostra e todas as possibilidades de parâmetros de iluminação; 3. Foi calculado um valor de similaridade para cada pixel; 4. Se a similaridade for multiespectral, repita o estágio 3 para todas as bandas e tornar a similaridade cumulativa; 5.Classifique os pixels diminuindo a semelhança e armazene as coordenadas(O valor tem que ser maior que o mínimo permitido); 6. Coloque uma marca de árvore temporária(círculo) no próximo local de pixel com o maior valor de similaridade; 7. Verifique se o espaço já está ocupado por uma árvore. Se alguma sobreposição for permitida, verifique se o número de pixels diferentes de zero é menor que a porcentagem de sobreposição permitido; 8. Validação dos resultados. Por fim, como resultado das laranjas, nozes e manga tiverem mais de 90\% de precisão, já as macieiras tiveram abaixo de 75\% de precisão. 

%Classification of hazelnut by self-organizing maps
%(Classificação de pomares de avelã por mapas auto-organizados) – Tasdemir 2010
No trabalho de \citeonline{tasdemir2010}, as imagens usadas para fazer a sua pesquisa são a partir de imagens de sensoriamento remoto. O tipo de planta específico que foi estudada é Avelãs. A abordagem que os autores usaram, foi mesclar as informações espectrais e espaciais. Proporam um mapa auto-organizado que pega essas informações sem cálculo adicional de textura. A metodologia que eles usaram é encontrar a cobertura do solo a partir do método baseado em pixels, através de aprendizado de máquina. Primeiro aplicaram a abordagem de aprendizado de quantização de vetores, consideraram cada pixel junto com seus vizinhos em uma janela de tamanho predeterminado e usaram todos os valores espectrais na janela como vetor de característica. Por fim, compararam a abordagem deles com outras usadas em outros trabalhos. 

%Automatic Detection and Segmentation of Orchards Using Very High Resolution Imagery-Aksoy2012
%(Detecção automática e segmentação de pomares usando imagens de alta resolução)
Segundo \citeonline{Aksoy2012}, as imagens usadas neste trabalho foram extraídas no aplicativo web google earth e de satélites de alta resolução. Os autores proporam um algoritmo não-supervisionado para detectar e segmentar espécies das plantas, que são Avelãs e árvores cítricas. Primeiramente, foi feito o aprimoramento de possíveis localizações de árvores usando filtros isotrópicos de granularidade. Posteriormente, a regularidade dos padrões de plantio foi quantificada usando perfis de projeção das respostas do filtro em várias orientações. O resultado foi pontuação de regularidade em cada pixel para cada granularidade e orientação. Já na etapa de segmentação, foi mesclada iterativamente pixels e regiões vizinhos pertencentes a padrões de plantio semelhantes de acordo com as semelhanças de suas pontuações de regularidade e obteve os limites de pomares individuais juntamente com estimativas de suas granularidades e orientações.

%An Automatic Method for Counting Olive Trees in Very High Spatial Remote Sensing Images - Bazi2009
No artigo de \citeonline{Bazi2009} foi usada imagens de sensoriamento remoto de alta resolução espacial. O objetivo dos autores foi efetuar contagem de Oliveiras. O processo que os autores fizeram para fazer a contagem, foi primeiramente aplicar morfologia matemática, em seguida separaram as classes do solo e copas através do classificador gaussiano(HPC), em seguida, o blob que representa as Oliveiras, foram contados de forma automática. Como resultado,  o algoritmo contou 1124 de de 1167 Oliveiras. Segundo os autores, foi um resultado promissor.

%An Automatic Approach for Palm Tree Counting in UAV Images - Bazi2014
Segundo \citeonline{Bazi2014}, o objetivo deles foi fazer contagem de Palmeiras em imagens UAV. Primeiramente, foi feito o treinamento com o SIFT(Scale Invariant Feature Transform) para extrair conjuntos de pontos-chave. Posteriormente, esses pontos-chaves foram analisados com o classificador Extreme Learning Machine (ELM), que também foi treinado no conjunto de pontos-chave de palma e sem palma. Como saída, o classificador ELM marcou cada palmeira detectada por vários pontos-chave. Em seguida, para capturar a forma de cada árvore, foi proposto mesclar esses pontos-chave com um método de contorno ativo baseado em conjuntos de níveis(LS). Por fim, a textura das regiões obtidas por LS com padrões binários locais(LBPs) foi analisada, para distinguir palmeiras de outras vegetações.

%Oil Palm Counting and Age Estimation from WorldView-3 Imagery and LiDAR Data Using an Integrated OBIA Height Model and Regression Analysis - Rizeei2018

No trabalho de \citeonline{Rizeei2018}, foram estudadas imagens a partir do satélite Worldview-3 e de imagens aéreas de detecção e alcance da luz(LiDAR) no ar. Os autores estimaram a idade e contaram Dedenzeiros. Primeiramente, aplicaram o algoritmo de máquina de vetor de suporte(SVM) de análise de imagem baseada em objeto para efetuar a contagem de dendezeiros. Foi feita análise de sensibilidade em quatro tipos de kernel SVM com parâmetros de segmentação associados para obter o melhor delineamento da cobertura da coroa. A extração da copa da árvore foi integrado ao modelo de altura e métodos de multiregressão para estimar com precisão a idade das árvores. O modelo de multiregressão com tamanhos de vários núcleos foi examinado para obter o modelo mais otimizado para estimativa de idade. Os modelos aplicados foram treinados e examinados em cinco diferentes plantações de dendezeiros. Como resultado da contagem, teve 98.80\% de acurácia, já para a estimativa de idade teve 84.91\% de precisão. 

%An yield estimation in citrus orchards via fruit detection and counting using image processing - Dorj2017
Segundo \citeonline{Dorj2017}, as imagens estudadas por eles foram extraídas através de câmera fotográfica. O foco deste trabalho foi detectar e contar citros na árvore.O algoritmo de contagem de citros consistiu nas seguintes etapas: 1. Converter imagem RGB em HSV; 2. Fazer limiarização; 3. Fazer detecção da cor laranja; 4. Fazer remoção de ruído; 5. Fazer segmentação de bacias hidrográficas; 6.Fazer contagem. O algoritmo obteve 93\% de acurácia, e foi comparado com a contagem manual.

%Tree Crown Detection on Multispectral VHR Satellite Imagery - Daliakopoulos2009
No trabalho de \citeonline{Daliakopoulos2009},foram estudadas imagens de satélite multiespectrais de resolução muito alta(VHR). O foco dele foi detectar árvores por meio do seu tamanho, ao invés de espécies específicas.  O método usado, possui combinação dos limites da faixa Vermelha e do Índice de Vegetação de Diferenças Normalizadas(NDVI) e o método de detecção de blob do Laplaciano do Gaussiano(LOG). 

%Utilização de imagens de sensoriamento remoto de alta resolução para realizar a contagem de copas em povoamento de Eucalyptus spp.
No trabalho de \citeonline{Reis2007}, foram usadas imagens de sensoriamento de alta resolução para fazer contagem de Eucalyptus ssp. Primeiramente, foi aplicado o filtro de Lee e em seguida o classificador não-supervisionado ISODATA e foi feita a contagem com o sistema SIG(Sistemas de Informações Geográficas). A abordagem usada por eles obteve 93,58\% de acurácia.

%A graph-based segmentation algorithm for tree crown extraction using airbone LIDAR data – STRIMBU 2015
No trabalho de \citeonline{strimbu2015}, as imagens estudadas foram extraídas a partir do LIDAR aéreo. A floresta que  tos autores estudaram é predominado por pinheiros com as seguintes espécies:  Pinus taeda L. (PT), Pinus palustris Mill. (PP), Quercus falcata Michx. (QF), Quercus alba L. (QA)  Liquidambar
styraciflua L. (LS).  As técnicas aplicadas neste trabalho são as seguintes:%Não sei detalhar as técnicas, vou jogar este artigo no lixo.
